Vita Oppiani
Κωνσταντίνου τοῦ Μανασσῆ γένος ̓Οππιανοῦ διὰ στίχων πολιτικῶν
ἐμμέτρων.
̓Οππιανὸς ὁ ποιητὴς Κίλιξ μὲν η ν τὸ γένος ἐκ λαμτροτάτης πόλεως Ναζάρβου
καλουμένης, τρισευδαιμόνων γεγονὼς περιφανῶν γονέων, ̓Αγησιλάου μὲν πατρὸς
μητρὸς δὲ Ζηνοδότης, σοφίας ο ντος τοῦ πατρὸς ε μπλεω καὶ παιδείας τῆς μείζονος
καὶ μάλιστα καὶ τῆς ὑψηλοτέρας. η κμαζε δ' ου ν ἐν τοῖς καιροῖς τοῦ κράτορος
Σεβήρου, Σεβήρου τοῦ γεννήσαντος τὸν Μάρκον ̓Αντωνῖνον. ου περ ἐπιδημήσαντος
τοῖς τῶν Κιλίκων ο ροις ε θος γὰρ η ν ἐπικρατοῦν τότε τοὺς μοναρχοῦντας, ἁπάσας
περιέρχεσθαι τὰς ὑπ' αὐτοὺς συχνάκις, ι ν' ἀνορθοῖντο παρ' αὐτῶν, α ν ὑποσκάζωσί
τι, καὶ συρρυέντος εἰς ταὐτὸ γένους παντὸς Κιλίκων πρὸς τὴν ἐκείνου προπομπήν,
καὶ πάντων ὑπαντώντων, ὁ μέγας ̓Αγησίλαος ἐλέλειπτο καὶ μόνος· βίβλοις καὶ γὰρ
ἐσχόλαζε νύκτωρ καὶ μεθ' ἡμέραν θηρώμενος τὰ κάλλιστα πάντων τῶν μαθημάτων,
καὶ σκυλακεύων τὸν υἱὸν ἐς τὰς ὁμοίας θήρας. θυμοῦται τοίνυν ὁ κρατῶν,
μετάπεμπτον ποιεῖται τὸν τῆς σοφίας ἐραστήνυ βριν καὶ γὰρ ἡγεῖτο τὸ μὴ καὶ τοῦτον
προπομπὸν ἐκείνου καθεστάναι, καὶ τίθησιν ἐξόριστον εἰς τὴν Μελίτην νῆσον, η ν
ἀμφικλύζει πέλαγος εὐρυχανδὲς ̓Αδρίου. ε νθα συνὼν ̓Οππιανὸς αὐτῷ
τριακοντούτης τὴν τῶν ἰχθύων ε γραψεν α γραν τὴν ἐναλίαν, τὴν τῶν θηρίων μετ'
αὐτήν, ει τα τὴν τῶν ὀρνέων σὺν α λλοις πλείοσι, λεπταῖς καὶ βραχυτμήτοις βίβλοις,
ω νπερ κατεκαυχήσατο χρόνος ὁ πανδαμάτωρ, τούτων τῶν δύο τέλεον φεισάμενος
καὶ μόνων τῶν εἰς τὰ κυνηγέσια καὶ πρὸς τὴν ἐναλίαν. ἐπεὶ δ' εἰς ̔Ρώμην ἀναχθείς,
τὴν πρεσβυτέραν ̔Ρώμην, τῷ βασιλεῖ συνήντετο ̔Ρωμαίων ̓Αντωνίνῳ ὁ γὰρ Σεβῆρος
ῳ χετο γῆθεν λιπὼν τὸν βίον, καὶ βίβλους ἐνεχείρισεν αὐτῷ τὰς πονηθείσας,
τοσαύτην τὴν ἀγάπησιν ε σχε πρὸς βασιλέως, ὡς κελευσθῆναι ζήτησιν τὴν πρὸς
θυμῶν ἐκφῆναι, ὁ δὲ ζητεῖ τὴν τοῦ πατρὸς καταγωγὴν ἐκ νήσου, κατευστοχεῖ τοῦ
θελητοῦ, λαμβάνει τὸν γενέτην, ἀπαριθμεῖται καὶ χρυσὸς αὐτῷ πρὸς βασιλέως, ἑνὸς
στατῆρος ω νιον ε να τιθέντος στίχον. καὶ ταῦτα μὲν ἐνταῦθά μοι στήτω τοῦ πρόσω
δρόμου· τὰ γὰρ πολλὰ παρίημι μῆκος ἐκφεύγων λόγου, ο τι τεθναίη σὺν πατρὶ
στραφεὶς ἐν τῇ Ναζάρβῳ, λοιμώδους νόσου καὶ φθορᾶς τὴν πόλιν βοσκηθείσης, ο τι
θανόντος α γαλμα πολυτελὲς ὁ δῆμος ε στησαν ἐπιγράψαντες ε παινον ἐλεγείοις,
ο τι τυγχάνει προσφυῶς πᾶνυ τοι γνωματεύων, τὰ πράγματα δ' ὑπόψια δείκνυσι
παραβάλλων, καὶ τελευταῖον ὡς πολὺ τὸ λεῖον ἐν τοῖς λόγοις, ο τοῦ σαφοῦς
σκευαστικὸν οι ά περ α νθος ε χει, ἠδ' οι δε τὴν πυκνότητα τὴν τῶν ἐνθυμημάτων, ο
δυσχερὲς τοῖς ῥήτορσι καὶ παντελῶς ἐργῶδες.

 
 

Ερευνητικό έργο: ∆ΡΟΜΟΙ ΤΗΣ ΠΙΣΤΗΣ – ΨΗΦΙΑΚΗ ΠΑΤΡΟΛΟΓΙΑ.
Εργαστήριο ∆ιαχείρισης Πολιτισµικής Κληρονοµιάς, www.aegean.gr/culturaltec/chmlab.
Χρηµατοδότηση: ΚΠ Interreg ΙΙΙΑ (ETΠΑ 75%, Εθν. πόροι 25%).
Πανεπιστήµιο Αιγαίου, Τµήµα Πολιτισµικής Τεχνολογίας και Επικοινωνίας, © 2006.
Επιτρέπεται η ελεύθερη χρήση του υλικού µε αναφορά στην πηγή προέλευσής του.

1

